以下のように、周波数領域の伝達関数から時刻領域の２次常微分方程式を導きます。

---

## 1. 伝達関数の定義

2次バターワース・ローパスフィルタの伝達関数を

$$
H(s)=\frac{Y(s)}{X(s)}
=\frac{\omega_0^2}{s^2 + \sqrt2\,\omega_0\,s + \omega_0^2}
$$

とします。ここで

* $X(s)$ は入力 $x(t)$ のラプラス変換
* $Y(s)$ は出力 $y(t)$ のラプラス変換
* $\omega_0$ はカットオフ角周波数

---

## 2. 両辺を分母で掛け合わせ

$$
Y(s)
= H(s)\,X(s)
\;\Longrightarrow\;
\bigl(s^2 + \sqrt2\,\omega_0\,s + \omega_0^2\bigr)\,Y(s)
= \omega_0^2\,X(s).
$$

---

## 3. ラプラス演算子 $s$ と時域微分の対応

ラプラス変換の性質より、

$$
\mathcal{L}\{y'(t)\}=s\,Y(s)-y(0^-),\quad
\mathcal{L}\{y''(t)\}=s^2\,Y(s)-s\,y(0^-)-y'(0^-).
$$

ここでは初期条件 $y(0^-)=y'(0^-)=0$ と仮定して簡単化すると、

$$
\mathcal{L}\{y'(t)\}\approx s\,Y(s),\quad
\mathcal{L}\{y''(t)\}\approx s^2\,Y(s).
$$

---

## 4. 逆ラプラス変換して時刻領域方程式に

$$
\bigl(s^2 + \sqrt2\,\omega_0\,s + \omega_0^2\bigr)\,Y(s)
= \omega_0^2\,X(s)
$$

を逆ラプラス変換すると、

$$
\mathcal{L}^{-1}\{s^2Y(s)\}
\;+\;\sqrt2\,\omega_0\,\mathcal{L}^{-1}\{sY(s)\}
\;+\;\omega_0^2\,\mathcal{L}^{-1}\{Y(s)\}
\;=\;\omega_0^2\,\mathcal{L}^{-1}\{X(s)\}.
$$

すなわち

$$
y''(t)
\;+\;\sqrt2\,\omega_0\,y'(t)
\;+\;\omega_0^2\,y(t)
\;=\;\omega_0^2\,x(t).
$$

これが求める**２次常微分方程式**です。

---

### 最終形

$$
\boxed{
y''(t)
\;+\;\sqrt2\,\omega_0\,y'(t)
\;+\;\omega_0^2\,y(t)
\;=\;\omega_0^2\,x(t)
}
$$

* 左辺は「フィルタ出力の２階＋１階＋０階微分の線形結合」
* 右辺は「カットオフ周波数の２乗かける入力」

これにより、伝達関数 $H(s)$ と同等の時刻領域モデルが得られました。



以下、アナログの２次バターワースローパスフィルタの微分方程式から始めて、**有限差分を用いた完全手計算**で、最終的に

```math
y[n]
= y[n-1]
\;+\;
\frac{(\omega_c\Delta t)^2}{D}
\,\bigl(x[n]-y[n-1]\bigr)
\;+\;
\frac{1}{D}
\,\bigl(y[n-1]-y[n-2]\bigr)
\quad\bigl(D=1+\sqrt2\,\omega_c\Delta t+(\omega_c\Delta t)^2\bigr)
```

という「増分形式（インクリメンタルフォーム）」を得るまでを、飛ばさずに解説します。

---

## 1. アナログ微分方程式を書き下す

2次バターワースローパスは次の２次常微分方程式で表されます（入力を $x(t)$、出力を $y(t)$）：

```math
\underbrace{\frac{d^2y}{dt^2}}_{\displaystyle y''}
;+\;\sqrt2\,\omega_c\,\underbrace{\frac{dy}{dt}}_{\displaystyle y'}
;+\;\omega_c^2\,y
;=\;\omega_c^2\,x
```

* $\omega_c$：カットオフ角周波数 \[rad/s]
* $\sqrt2$：2次バターワース特有の係数

---

## 2. 時間離散化：差分近似

サンプリング周期を $\Delta t$ とし、$t=n\Delta t$ における信号を

$$
y[n] = y(n\Delta t),\quad x[n] = x(n\Delta t)
$$

で表すと、微分を以下の「後退差分」で近似できます：

$$
\begin{aligned}
y'(n\Delta t)
&\approx \frac{y[n] - y[n-1]}{\Delta t},\\
y''(n\Delta t)
&\approx \frac{\,y[n] - 2\,y[n-1] + y[n-2]\,}{\Delta t^2}.
\end{aligned}
$$

---

## 3. １．の式に差分を代入

(1) の両辺にこれを代入：

$$
\frac{y[n]-2y[n-1]+y[n-2]}{\Delta t^2}
\;+\;\sqrt2\,\omega_c\;\frac{y[n]-y[n-1]}{\Delta t}
\;+\;\omega_c^2\,y[n]
\;=\;\omega_c^2\,x[n].
$$

---

## 4. $\Delta t^2$ を掛けて整理

分母を消すために $\Delta t^2$ を両辺に掛けると、

$$
y[n] - 2y[n-1] + y[n-2]
\;+\;\sqrt2\,\omega_c\,\Delta t\,(y[n]-y[n-1])
\;+\;(\omega_c\Delta t)^2\,y[n]
\;=\;(\omega_c\Delta t)^2\,x[n].
$$

---

## 5. 同じ $y[n]$, $y[n-1]$, $y[n-2]$ 項ごとにまとめる

左辺を $y[n]$、$y[n-1]$、$y[n-2]$ の係数で整理します。まずそれぞれの項を展開：

* **$y[n]$ の係数**

```math
1 
\;+\;\sqrt2\,\omega_c\Delta t
\;+\;(\omega_c\Delta t)^2
\;=\;D,
\quad D \coloneqq 1 + \sqrt2\,c + c^2,\quad c\coloneqq\omega_c\Delta t.
```
  
* **$y[n-1]$ の係数**

```math
-2 
\;-\;\sqrt2\,\omega_c\Delta t
\;=\;
-\bigl(2 + \sqrt2\,c\bigr).
```

* **$y[n-2]$ の係数**

```math
+1.
```

右辺は $(\omega_c\Delta t)^2\,x[n]=c^2\,x[n]$。
従って等式は

$$
D\,y[n]
\;-\;(2+\sqrt2\,c)\,y[n-1]
\;+\;1\cdot y[n-2]
\;=\;c^2\,x[n].
$$

---

## 6. $y[n]$ について解く

両辺を $D$ で割って、直接形（ノーマライズ版）にします：

```math
y[n]
= \underbrace{\frac{2+\sqrt2\,c}{D}}_{p_1}\,y[n-1]
\;-\;\underbrace{\frac{1}{D}}_{p_2}\,y[n-2]
\;+\;\underbrace{\frac{c^2}{D}}_{p_3}\,x[n].
```

ここで

```math
\begin{aligned}
p_1 &= \frac{2+\sqrt2\,c}{\,1+\sqrt2\,c+c^2\,},\\
p_2 &= \frac{1}{\,1+\sqrt2\,c+c^2\,},\\
p_3 &= \frac{c^2}{\,1+\sqrt2\,c+c^2\,}.
\end{aligned}
```

式(2) は「2次 IIR フィルタの直接形」です。

---

## 7. 増分（インクリメンタル）形式への書き換え

式(2) から、1 サンプル前との差分を使って書くと、制御実装や組み込みで便利な形になります。

```math
\begin{aligned}
y[n] - y[n-1]
&= \underbrace{p_3}_{\frac{c^2}{D}}\,x[n]
  + \underbrace{p_1}_{\frac{2+\sqrt2 c}{D}}\,y[n-1]
  - \underbrace{p_2}_{\frac{1}{D}}\,y[n-2]
  - y[n-1]\\
&= \frac{c^2}{D}\,x[n]
  + \Bigl(\frac{2+\sqrt2\,c}{D}-1\Bigr)\,y[n-1]
  - \frac{1}{D}\,y[n-2].
\end{aligned}
```

ただし

```math
\frac{2+\sqrt2\,c}{D}-1
= \frac{2+\sqrt2\,c - (1+\sqrt2\,c+c^2)}{D}
= \frac{1 - c^2}{D}.
```

したがって

```math
\begin{aligned}
y[n] - y[n-1]
&= \frac{c^2}{D}\,x[n]
  + \frac{1 - c^2}{D}\,y[n-1]
  - \frac{1}{D}\,y[n-2]\\
&= \underbrace{\frac{c^2}{D}}_{\alpha}\,
    \bigl(x[n]-y[n-1]\bigr)
  + \underbrace{\frac{1}{D}}_{\beta}\,
    \bigl(y[n-1]-y[n-2]\bigr).
\end{aligned}
```

最後に両辺に $y[n-1]$ を足し戻すと、**増分形式** が得られます：

```math
\boxed{
y[n]
= y[n-1]
+ \alpha\,\bigl(x[n]-y[n-1]\bigr)
+ \beta\,\bigl(y[n-1]-y[n-2]\bigr),
}
```

```math
\text{where}\quad
c = \omega_c\Delta t,\quad
D = 1 + \sqrt2\,c + c^2,
\quad
\alpha = \frac{c^2}{D},\quad
\beta = \frac{1}{D}.
```

---

### まとめ

1. **アナログ微分方程式**
   $\;y'' + \sqrt2\,\omega_c\,y' + \omega_c^2 y = \omega_c^2 x\;$ をスタート。
2. **差分近似**
   $\;y' \approx (y[n]-y[n-1])/\Delta t,\; y''\approx(y[n]-2y[n-1]+y[n-2])/\Delta t^2\;$。
3. **整理～正規化**
   項をまとめて $y[n]$ について解き、係数を $D,\,p_1,p_2,p_3$ に整理。
4. **増分形式**
   差分 $y[n]-y[n-1]$ を使うことで、組み込み実装に向く形に書き換え。

これで、**「2次バターワースローパス」を離散時間で動かすための差分方程式**が完全に理解できるはずです。



以下、

1. 連続時間の伝達関数から１次バターワースローパスの１次常微分方程式を導く手順、
2. その微分方程式を「後退差分（Backward‐Euler）」で離散化して差分方程式に落とし込む手順
   を、すべての計算過程を省略せずに示します。

---

## 1. 伝達関数から１次常微分方程式の導出

**ステップ1**：１次バターワースローパスの伝達関数を定義します。
カットオフ角周波数を $\omega_c$ とすると、

$$
H(s)\;=\;\frac{Y(s)}{X(s)}
=\;\frac{\omega_c}{s + \omega_c}.
$$

（通過域ゲインを $1$ に正規化した形です。）

---

**ステップ2**：両辺を分母に掛け合わせ、

$$
Y(s)
= H(s)\,X(s)
\;\Longrightarrow\;
(s + \omega_c)\,Y(s)
= \omega_c\,X(s).
$$

---

**ステップ3**：ラプラス演算子 $s$ は時間微分に対応します。
初期条件 $y(0)=0$ と仮定すると、

$$
\mathcal{L}\{y'(t)\}=s\,Y(s).
$$

したがって

$$
s\,Y(s) + \omega_c\,Y(s) = \omega_c\,X(s)
\quad\Longleftrightarrow\quad
\mathcal{L}\{\,y'(t)\} + \omega_c\,\mathcal{L}\{\,y(t)\}
= \omega_c\,\mathcal{L}\{\,x(t)\}.
$$

---

**ステップ4**：逆ラプラス変換して時刻領域の微分方程式に戻します。

$$
\boxed{
y'(t) + \omega_c\,y(t) = \omega_c\,x(t).
}
$$

これが求める「１次常微分方程式」です。

---

## 2. 微分方程式から離散系差分方程式への導出

ここでは、最も単純かつ安定な「後退差分（Backward‐Euler）法」を用いて離散化します。

---

### 2.1 差分近似

時刻 $t=nT$ における信号を

$$
y[n] = y(nT),\quad x[n]=x(nT)
$$

と書き、微分を「後退差分」で近似します：

$$
y'(t)\bigl|_{t=nT}
\;\approx\;
\frac{y[n] - y[n-1]}{T},
$$

ただし $T$ はサンプリング周期です。

---

### 2.2 微分方程式への代入

先ほど得た

$$
y'(t) + \omega_c\,y(t) = \omega_c\,x(t)
$$

の $y'(t)$ に差分を代入し、すべて $t=nT$ における値に揃えます：

$$
\frac{y[n] - y[n-1]}{T}
\;+\;\omega_c\,y[n]
\;=\;\omega_c\,x[n].
$$

---

### 2.3 両辺を $T$ 倍して整理

まず両辺に $T$ を掛けて分母をなくします：

$$
y[n] - y[n-1]
\;+\;\omega_c\,T\,y[n]
\;=\;\omega_c\,T\,x[n].
$$

次に $y[n]$ と $y[n-1]$ の項をまとめます：

$$
y[n]\bigl(1 + \omega_c\,T\bigr)
\;=\;
y[n-1] + \omega_c\,T\,x[n].
$$

---

### 2.4 差分方程式形への帰着

両辺を $1+\omega_c T$ で割って

```math
y[n]
= \underbrace{\frac{1}{1 + \omega_c T}}_{\displaystyle \alpha}\;y[n-1]
\;+\;\underbrace{\frac{\omega_c T}{1 + \omega_c T}}_{\displaystyle 1-\alpha}\;x[n],
```

ただし

```math
\alpha = \frac{1}{1+\omega_c T},
\qquad
1-\alpha = \frac{\omega_c T}{1+\omega_c T}.
```

---

## 最終差分方程式

```math
\boxed{
y[n]
= \alpha\,y[n-1]
\;+\;(1-\alpha)\,x[n],
\quad
\alpha = \frac{1}{1 + \omega_c\,T}.
}
```

* $\alpha$ は「自己帰還ゲイン」
* $(1-\alpha)$ は「入力へのゲイン」

この式をループで実装すれば、１次バターワース・ローパスフィルタが動作します。

---

### 【まとめ】

1. 伝達関数 $H(s)=\omega_c/(s+\omega_c)$
2. $(s+\omega_c)Y(s)=\omega_c X(s)$ → 時刻領域で $y'(t)+\omega_c y(t)=\omega_c x(t)$
3. 後退差分で $y'(t)\approx (y[n]-y[n-1])/T$ と近似
4. 整理 → $y[n](1+\omega_c T)=y[n-1]+\omega_c T\,x[n]$
5. 最終的に $y[n]=\alpha y[n-1}+(1-\alpha)x[n]$

以上で、**微分方程式から省略なく差分方程式**への導出が完了です。

---

以下、まずは双一次変換（Bilinear Transform）を用いて

$$
s \;\longmapsto\; \frac{2}{T}\,\frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}}
$$

を連続時間の1次／2次 Butterworth 伝達関数に代入し、分母・分子を有理化→正規化することで得られる

* **1次**：
```math
\;H(z)=\dfrac{b_0 + b_1 z^{-1}}{1 + a_1 z^{-1}}
```

* **2次**：
```math
\;H(z)=\dfrac{b_0 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2}}{1 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2}}
```

の **係数 $b_i,a_i$ の閉形式** を、計算過程を省略せずに示します。

---

## 1. １次 Butterworth

連続時間伝達関数

$$
H(s)=\frac{\omega_c}{\,s + \omega_c\,}.
$$

双一次変換置換

$$
s\to\frac{2}{T}\frac{1-z^{-1}}{1+z^{-1}}.
$$

これを代入すると

$$
H(z)
=\frac{\omega_c}{\displaystyle
 \frac{2}{T}\frac{1-z^{-1}}{1+z^{-1}} + \omega_c
}
=\omega_c\,\frac{1+z^{-1}}{\frac{2}{T}(1-z^{-1}) + \omega_c(1+z^{-1})}.
$$

分母を展開してまとめ、$(1+z^{-1})$ で約分せずに先頭を有理化します：

```math
\begin{aligned}
\text{分母}
&=\frac{2}{T}(1-z^{-1}) + \omega_c(1+z^{-1})
= \frac{2}{T} - \frac{2}{T}z^{-1} + \omega_c + \omega_c z^{-1}\\
&=\Bigl(\omega_c+\tfrac{2}{T}\Bigr)
 - \Bigl(\tfrac{2}{T}-\omega_c\Bigr)z^{-1}.
\end{aligned}
```

よって

$$
H(z)
= \omega_c\;\frac{1+z^{-1}}
      {\Bigl(\omega_c+\tfrac{2}{T}\Bigr)
       -\Bigl(\tfrac{2}{T}-\omega_c\Bigr)z^{-1}}.
$$

分母・分子を同じ定数 $\omega_c+\tfrac{2}{T}$ で割り、「分母先頭を1」に正規化すると

```math
\begin{aligned}
b_0 &= \frac{\omega_c}{\,\omega_c + \tfrac{2}{T}\,},\quad
b_1 = \frac{\omega_c}{\,\omega_c + \tfrac{2}{T}\,},\\
a_1 &= -\,\frac{\tfrac{2}{T}-\omega_c}{\,\omega_c + \tfrac{2}{T}\,}.
\end{aligned}
```

簡潔化のため $c=\omega_c\,T$ と置くと

```math
\boxed{
\begin{aligned}
b_0 &= b_1 = \frac{c}{\,c + 2\,},\\
a_1 &= -\,\frac{2 - c}{\,c + 2\,}.
\end{aligned}
}
```

従って差分方程式は

$$
y[n] = -a_1\,y[n-1] + b_0\,x[n] + b_1\,x[n-1].
$$

---

## 2. ２次 Butterworth

連続時間伝達関数

$$
H(s)=\frac{\omega_c^2}{\,s^2 + \sqrt2\,\omega_c\,s + \omega_c^2\,}.
$$

双一次変換置換

$$
s\to\frac{2}{T}\frac{1-z^{-1}}{1+z^{-1}},
$$

を $s^2,\;s$ に代入し、分母・分子に $(1+z^{-1})^2$ を掛けて有理多項式化すると、

```math
H(z)
=\omega_c^2\;\frac{(1+z^{-1})^2}
    {\displaystyle
     \frac{4}{T^2}(1 -2z^{-1}+z^{-2})
    +\sqrt2\,\omega_c\frac{2}{T}(1 - z^{-2})
    +\omega_c^2(1+2z^{-1}+z^{-2})
    }.
```

分母内を $z^{-k}$ ごとにまとめ、分母先頭を 1 に正規化します。計算の簡略化のため

$$
c = \omega_c T,\qquad
D = 4 + 2\sqrt2\,c + c^2
$$

とおくと、

```math
\boxed{
\begin{aligned}
b_0 &= \frac{c^2}{\,D\,},\quad
b_1 = \frac{2c^2}{\,D\,},\quad
b_2 = \frac{c^2}{\,D\,},\\
a_1 &= -\,\frac{\,2c^2 - 8\,}{\,D\,},\quad
a_2 = \frac{\,c^2 - 2\sqrt2\,c + 4\,}{\,D\,}.
\end{aligned}
}
```

従って差分方程式は

```math
y[n]
= -a_1\,y[n-1] - a_2\,y[n-2]
  + b_0\,x[n] + b_1\,x[n-1] + b_2\,x[n-2].
```

---

これらの閉形式 $b_i,a_i$ を MATLAB の `bilinear` あるいは手計算と突き合わせることで、「双一次変換版離散フィルタ」の係数が正しく得られているか確認できます。


---


以下、連続時間１次バターワースローパス

$$
H(s)=\frac{Y(s)}{X(s)}=\frac{\omega_c}{s+\omega_c}
$$

を後退差分（Backward‐Euler）で離散化し、

$$
y[n]=y[n-1]+\frac{\Delta t}{\displaystyle\frac1{\tau}+\Delta t}\,\bigl(x[n]-y[n-1]\bigr)
$$

の形になるまで、**計算過程を一切省略せず**に導出します。ここで時間定数は $\tau=1/\omega_c$ です。

---

## 1. 伝達関数→微分方程式

1. 伝達関数を書き下し

   $$
     H(s)=\frac{\omega_c}{s+\omega_c}
     =\frac{Y(s)}{X(s)}\,.
   $$
2. 両辺を分母で掛けて

   $$
     (s+\omega_c)\,Y(s)=\omega_c\,X(s)\,.
   $$
3. ラプラス変換の性質（初期条件ゼロ）で

   $$
     s\,Y(s)\longleftrightarrow y'(t),\quad
     Y(s)\longleftrightarrow y(t)
   $$

   を使うと、時刻領域で

   $$
     y'(t)+\omega_c\,y(t)=\omega_c\,x(t).
   $$
4. 時定数 $\tau=1/\omega_c$ を導入すると

   $$
     y'(t)+\frac{1}{\tau}\,y(t)
     =\frac{1}{\tau}\,x(t).
     \tag{A}
   $$

---

## 2. 後退差分近似

サンプリング周期を $\Delta t$、$t_n=n\,\Delta t$ における離散値を

$$
y[n]\equiv y(n\Delta t),\quad x[n]\equiv x(n\Delta t)
$$

とおくと、微分を**後退差分**で近似します：

$$
y'(t_n)\approx\frac{y[n]-y[n-1]}{\Delta t},\quad
x'(t_n)\approx\frac{x[n]-x[n-1]}{\Delta t}.
$$

これを(A)に代入：

$$
\frac{y[n]-y[n-1]}{\Delta t}
\;+\;\frac{1}{\tau}\,y[n]
=\;\frac{1}{\tau}\,x[n].
$$

---

## 3. 両辺に $\Delta t$ を掛ける

$$
y[n]-y[n-1]
\;+\;\frac{\Delta t}{\tau}\,y[n]
=\;\frac{\Delta t}{\tau}\,x[n].
$$

---

## 4. $y[n]$ 項をまとめる

左辺の $y[n]$ をまとめて、

$$
y[n]\Bigl(1+\frac{\Delta t}{\tau}\Bigr)
= y[n-1] + \frac{\Delta t}{\tau}\,x[n].
$$

---

## 5. 差分方程式形に解く

両辺を $1+\tfrac{\Delta t}{\tau}$ で割ると、

$$
y[n]
= \underbrace{\frac{1}{1+\tfrac{\Delta t}{\tau}}}_{\displaystyle A}\;y[n-1]
\;+\;\underbrace{\frac{\tfrac{\Delta t}{\tau}}{1+\tfrac{\Delta t}{\tau}}}_{\displaystyle B}\;x[n].
$$

ここで

$$
A=\frac{1}{1+\frac{\Delta t}{\tau}},\quad
B=\frac{\frac{\Delta t}{\tau}}{1+\frac{\Delta t}{\tau}}.
$$

---

## 6. 最終形：増分形式

上記を**入力との差分形式**に書き換えると、

$$
\begin{aligned}
y[n]
&=y[n-1] + \bigl(A\,y[n-1]+B\,x[n] - y[n-1]\bigr)\\
&=y[n-1] + B\,\bigl(x[n]-y[n-1]\bigr).
\end{aligned}
$$

さらに $B$ を元のパラメータ $\tau,\Delta t$ で表すと

$$
B
=\frac{\frac{\Delta t}{\tau}}{1+\frac{\Delta t}{\tau}}
=\frac{\Delta t}{\tau + \Delta t}
=\frac{\Delta t}{\displaystyle\frac1{\tau^{-1}}+\Delta t}
=\frac{\Delta t}{\displaystyle\frac1{\tau}+\Delta t}.
$$

したがって、**添付画像**の形

$$
\boxed{
y[n]
= y[n-1]
\;+\;
\frac{\Delta t}{\displaystyle\frac1{\tau}+\Delta t}
\;\bigl(x[n]-y[n-1]\bigr)
}
$$

が得られます。

---

### まとめ

* 連続時間：$\;y'+\frac1\tau y=\frac1\tau x\;$
* 差分近似：後退差分 $\;y'(t)\approx\frac{y[n]-y[n-1]}{\Delta t}$
* 整理 → $\;y[n](1+\frac{\Delta t}{\tau})=y[n-1]+\frac{\Delta t}{\tau}x[n]$
* 最終：$\;y[n]=y[n-1]+\frac{\Delta t}{1/\tau+\Delta t}(x[n]-y[n-1])$

これで、**計算過程を省略せず**に Euler 法による１次バターワースローパス（実質は１次RCローパス）の差分方程式を導出し、添付画像通りの形に変形しました。

---

```matlab
% compare_euler_discrete_Ts.m
%  1次バターワース相当 (1次RCローパス) を Euler 法で離散化
%  Ts=100ms vs Ts=200ms のステップ応答比較

clear; close all; clc;

%%--- アナログフィルタの時定数定義 -------------------------
fc  = 2;                 % カットオフ周波数 [Hz]
tau = 1/(2*pi*fc);       % 時定数 [s]

T_total = 1.0;           % シミュレーション総時間 [s]

%%--- Ts=100ms の領域 ----------------------------------------
Ts1    = 0.1;          % サンプリング周期 100ms
N1     = floor(T_total/Ts1)+1;
t1     = (0:N1-1)*Ts1;   % 時間軸
x1     = ones(1,N1);     % ステップ入力
x1(1)  = 0;

% 差分フィルタ係数 (Euler-discrete)
B1     = Ts1/(tau + Ts1);

% フィルタ処理
y1     = zeros(1,N1);
for k = 2:N1
    y1(k) = y1(k-1) + B1*(x1(k) - y1(k-1));
end

%%--- Ts=200ms の領域 ----------------------------------------
Ts2    = 0.2;          % サンプリング周期 200ms
N2     = floor(T_total/Ts2)+1;
t2     = (0:N2-1)*Ts2;   % 時間軸
x2     = ones(1,N2);
x2(1)  = 0;

% 差分フィルタ係数
B2     = Ts2/(tau + Ts2);

% フィルタ処理
y2     = zeros(1,N2);
for k = 2:N2
    y2(k) = y2(k-1) + B2*(x2(k) - y2(k-1));
end

%%--- 出力比較プロット --------------------------------------
figure('Color','w','Position',[100 100 600 300]);
plot(t1, y1, 'b-', 'LineWidth',1.5, 'DisplayName','Ts = 100ms');
hold on;
plot(t2, y2, 'r--','LineWidth',1.5, 'DisplayName','Ts = 200ms');
xlabel('Time [s]');
ylabel('Output y[n]');
title('Euler-Discrete 1^{st}-Order LPF Step Response');
legend('Location','southeast');
grid on;

%%--- RMSE 計算 (t1 グリッドに対して t2 を補間) --------------
% t1 上で y2 を補間
y2_interp = interp1(t2, y2, t1, 'linear');
rmse = sqrt(mean((y1 - y2_interp).^2));

% プロット上にテキストで表示
text(0.05, 0.2, sprintf('RMSE = %.3e', rmse), 'Units','data',...
     'FontSize',12, 'BackgroundColor','w');
```

---

## 1. 連続時間システムの伝達関数

２次バターワースフィルタの伝達関数を示す．

$$
H(s) \;=\;\frac{Y(s)}{X(s)}
\;=\;\frac{\omega_0^2}{s^2 + \sqrt{2}\,\omega_0\,s + \omega_0^2},
$$

---

## 2. 双一次変換による離散化（$H(s)$ → $H(z)$ の導出）

サンプリング周期を $T$ として、

$$
s\;\mapsto\;\frac{2}{T}\,\frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}}
$$

を (1) に代入する．

### 2.1 分母の展開

$$
s^2 \;\mapsto\;\Bigl(\tfrac{2}{T}\tfrac{1-z^{-1}}{1+z^{-1}}\Bigr)^{\!2}
=\frac{4}{T^2}\,\frac{(1-z^{-1})^2}{(1+z^{-1})^2},
$$

$$
s   \;\mapsto\;\tfrac{2}{T}\,\frac{1 - z^{-1}}{1+z^{-1}}.
$$

したがって分母全体は

$$
\frac{4}{T^2}\frac{(1 - 2z^{-1} + z^{-2})}{(1+z^{-1})^2}
\;+\;\sqrt2\,\omega_0\,\frac{2}{T}\,\frac{1-z^{-1}}{(1+z^{-1})}
\;+\;\omega_0^2.
$$

これを $T^2(1+z^{-1})^2$ で払って有理化すると，

$$
\underbrace{\Bigl[\,4(1-2z^{-1}+z^{-2})\;
+\;2\sqrt2\,\omega_0 T\,(1-z^{-2})\;
+\;\omega_0^2 T^2\,(1+2z^{-1}+z^{-2})\Bigr]}_{\displaystyle\text{Den}'}.
$$

### 2.2 分子の展開

$\omega_0^2$ の前に $T^2(1+z^{-1})^2$ が掛かるので

$$
\text{Num}' = \omega_0^2 T^2\,(1 + 2z^{-1} + z^{-2}).
$$

---

## 3. 係数の整理

まず下記を定義する．

$$
c = \omega_0\,T,
\qquad
D = 4 + 2\sqrt2\,c + c^2.
$$

上記変数を用いて，分子・分母を表現する．

$$
\begin{aligned}
\text{Num}' &= c^2\,(1 + 2z^{-1} + z^{-2}),\\
\text{Den}' &= 4(1 - 2z^{-1} + z^{-2})
             +2\sqrt2\,c\,(1 - z^{-2})
             +c^2(1 + 2z^{-1} + z^{-2})\\
&= D
   \;-\;(8 - 2c^2)\,z^{-1}
   \;+\;(4 - 2\sqrt2\,c + c^2)\,z^{-2}.
\end{aligned}
$$

両辺を $D$ で割り「分母先頭を 1」に正規化すると，
分子・分母係数は

$$
\boxed{
\begin{aligned}
b_0 &= \frac{c^2}{D},\quad
b_1 = \frac{2c^2}{D},\quad
b_2 = \frac{c^2}{D},\\[6pt]
a_1 &= -\,\frac{-\,(8 - 2c^2)}{D}
     = \frac{\,8 - 2c^2\,}{D},\quad
a_2 = \frac{\,4 - 2\sqrt2\,c + c^2\,}{D}.
\end{aligned}
}
$$

従って

$$
\boxed{
H(z)
=\frac{Y(z)}{X(z)}
=\frac{b_0 + b_1\,z^{-1} + b_2\,z^{-2}}
       {1 + a_1\,z^{-1} + a_2\,z^{-2}}.
}
$$

---

## 4. 差分方程式への変換

両辺に分母を掛ける

$$
\bigl(1 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2}\bigr)\,Y(z)
= \bigl(b_0 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2}\bigr)\,X(z).
$$

下記のルールに従い，両辺を逆Z変換する

* $z^{-k} Y(z)$ は $Y(z)$ の逆 Z 変換後に $y[n-k]$
* 同様に $z^{-k}X(z)$ は $x[n-k]$

従って上式は，

$$
y[n] + a_1\,y[n-1] + a_2\,y[n-2]
= b_0\,x[n] + b_1\,x[n-1] + b_2\,x[n-2].
$$

右辺だけを残し，$y[n]$ を左辺に孤立させると，

$$
\boxed{
y[n]
= -\,a_1\,y[n-1]
  -\,a_2\,y[n-2]
  +\,b_0\,x[n]
  +\,b_1\,x[n-1]
  +\,b_2\,x[n-2].
}
$$

これが，**多項式形式の２次バターワース差分方程式**である．

---

## 双一次変換（Bilinear Transform）とは

* **目的**
  連続時間の伝達関数 $H(s)$ を、デジタル（離散時間）の伝達関数 $H(z)$ に変換する方法
* **置換ルール**

  $$
    s \;\longmapsto\;
    \frac{2}{T}\;\frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}},
  $$

  $T$：サンプリング周期
* **メリット**

  * 周波数軸上の「$j\omega$ 軸」を単位円上の「$z=e^{j\omega T}$」にマッピング
  * カットオフ周波数付近の特性を忠実に保つ「プリワープ」効果

---

---

### 1. 多項式近似
$$
\boxed{
y[n]
= -\,a_1\,y[n-1]
  -\,a_2\,y[n-2]
  +\,b_0\,x[n]
  +\,b_1\,x[n-1]
  +\,b_2\,x[n-2].
}
$$

$$
\begin{aligned}
b_0 &= \frac{c^2}{D},\quad
b_1 = \frac{2c^2}{D},\quad
b_2 = \frac{c^2}{D},\\[6pt]
a_1 &= -\,\frac{-\,(8 - 2c^2)}{D}
     = \frac{\,8 - 2c^2\,}{D},\quad
a_2 = \frac{\,4 - 2\sqrt2\,c + c^2\,}{D}.
\end{aligned}
$$

$$
c = \omega_0\,T,
\qquad
D = 4 + 2\sqrt2\,c + c^2.
$$

### 2.漸化式近似

```math
\boxed{
y[n]
= y[n-1]
+ \alpha\,\bigl(x[n]-y[n-1]\bigr)
+ \beta\,\bigl(y[n-1]-y[n-2]\bigr),
}
```

```math
\alpha = \frac{c^2}{D},\quad
\beta = \frac{1}{D}.
```

$$
c = \omega_0\,T,
\qquad
D = 4 + 2\sqrt2\,c + c^2.
$$

### 3.多項式 vs 漸化式
---

|                  | 多項式 | 漸化式 |
| :--------------: | :-----------------------------------------------------------: | :-------------------------------------------------------: |
|    **数学的直観性**    |                ◎ 伝達関数の係数をそのまま埋め込むので、設計理論と完全に一致。               |            ◯ 係数α,βはまとめられているが、「どこから来たか」が分かりにくい。            |
|   **実装のシンプルさ**   |                      △ 乗算5回＋加算5回程度（高コスト）                      |                    ◎ 乗算2回＋加算3回程度（非常に軽量）                   |
| **パラメータ調整のしやすさ** |                    ◯ a₁,a₂,b₀,b₁,b₂を直接いじれる                    |          ◯  α,βにまとめられている分、直観的に「平滑度」「反応速度」を調整しやすい          |
|     **数値安定性**    |                 △ 高次数だと丸め誤差が累積しやすく，係数の大きさにも依存                 |             ◎ 係数がすべて $[0,1]$ に押さえられていて，丸め誤差に強い            |
|  **拡張性（次数変更など）** |                      ◎ 任意次数フィルタを同じ形で拡張可能                      |               △ ２次専用構造なので，３次以上は別途式を導出する必要がある              |
| **デバッグ・解析のしやすさ** |             ◎ MATLABの `filter`／`freqz` にそのまま突っ込める             |                  △ 一般的なツールでは「漸化式」が直接扱いにくい                 |
|  **ステート数（メモリ）**  |            × x\[n−1],x\[n−2],y\[n−1],y\[n−2] の４つを保持           |              ◯ y\[n−1],y\[n−2],x\[n] の３つで OK              |

---

### まとめ

* **多項式形**
  伝達関数設計と完全に一対一対応．理論解析や高次数フィルタ化，MATLAB標準関数との親和性が高い反面，演算量・メモリ負荷が大きく，丸め誤差の影響も受けやすい

* **増分（漸化式）形**
  漸化式を使うことで演算量・メモリ・数値安定性を大幅に削減．組込み実装やリアルタイム処理に最適．ただし「係数の由来」を再現するには α,β の導出過程をきちんと理解する必要があり，次数変更の柔軟性は低い．

---

**エイリアシング（Aliasing）**

* **何が起きる？**
  アナログ信号を一定間隔でサンプリング（離散化）するとき、サンプリング周波数より高い成分は折り返して「偽の低周波信号」に見えてしまう現象。
* **なぜ起きる？**
  サンプリング定理によれば、サンプリング周波数 $f_s$ の半分より高い周波数成分は復元できない。これを守らないでサンプリングすると、

  $$
     f_{\rm aliased} = |\,f_{\rm original} - N f_s\,|
     \quad(N\in\mathbb Z)
  $$

  のように「折り返し（aliasing）」がおきる。
* **イメージ**
  ![aliasing](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/99/Aliasing.svg/400px-Aliasing.svg.png)
  上：元の波形　下：サンプリング後に見える“偽の波形”

---

**アンチエイリアシング（Anti-Aliasing）**

* **対策の基本**
  サンプリングの前に「高い周波数成分を除去」しておくフィルタ処理。これを「アンチエイリアシングフィルタ」と呼ぶ。
* **仕組み**
  通常はアナログのローパスフィルタで、カットオフを $f_c\le f_s/2$ に設定し、それ以上の成分を十分減衰させてサンプリング。
* **効果**
  「折り返す成分がほぼゼロ」になるため、サンプリング後にエイリアシングが起きづらくなる。

---

**ナイキスト周波数（Nyquist Frequency）**

* **定義**
  サンプリング周波数 $f_s$ の半分、すなわち

  $$
    f_{\rm N} = \frac{f_s}{2}.
  $$
* **役割**
  この周波数より上の信号成分は「折り返し（エイリアシング）」を起こす。
* **サンプリング定理**
  「信号中の最大周波数が $f_{\rm N}$ 以下なら、サンプリング後も元のアナログ信号を完全再現できる」という境界値。

---

**フィルタ**

* **差分方程式**

  $$
    y[n] = \frac{\,y[n-1] + x[n]\,}{2}.
  $$
* **何をする？**

  * 前サンプルの出力 $y[n-1]$ と、最新サンプルの入力 $x[n]$ を **半々** で混ぜる。
  * これにより、急激な変化をなだらかに「平滑化」できる。
* **特長**

  * **超シンプル**：乗算 0.5 と加算１回だけ
  * **応答性**：立ち上がり／立ち下がりは「1サンプル遅れ＋半減」で抑えられる
* **周波数特性**
  伝達関数は

  $$
    H(z)=\frac{Y(z)}{X(z)}
    =\frac{1}{2}\,(1+z^{-1}).
  $$

  低域成分は通し、高域成分はある程度抑える「１次ローパス」的な挙動を持つ。

* **拡張性**：
  * $\alpha$ を 0.5 以外に変えれば「指数応答の時定数」をいじれる一般型

  $$
    y[n] = (1-\alpha)\,y[n-1] + \alpha\,x[n].
  $$
---

以下、双一次変換で一切の省略をせず、連続伝達関数

$$
G(s)=\frac{A\,s + B}{a\,s + b}
$$

を

$$
s \;\longmapsto\; \frac{2}{T}\,\frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}}
$$

で離散化し、**分子・分母の各係数**をすべて具体的に求める手順を示します。

---

## 1. 双一次変換の置換

まず置換則を書き出します：

$$
s \;\mapsto\; \frac{2}{T}\,\frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}}.
$$

それを分子 $A\,s+B$ と分母 $a\,s+b$ にそれぞれ代入し、**有理式**に直します。

---

### 1.1 分子の変換

元は

$$
A\,s + B.
$$

これに置換を適用すると

$$
A\;\frac{2}{T}\,\frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}} \;+\; B.
$$

両辺に $(1+z^{-1})$ を掛けて「分子を多項式化」します：

$$
\bigl(A\;\tfrac{2}{T}(1 - z^{-1}) + B(1+z^{-1})\bigr)
\;\Big/\;(1+z^{-1})
\quad\longrightarrow\quad
A\;\tfrac{2}{T}(1 - z^{-1}) + B(1+z^{-1}).
$$

これを展開：

$$
\begin{aligned}
&= \underbrace{\frac{2A}{T}\;1}_{N_1}\;-\;\underbrace{\frac{2A}{T}\;z^{-1}}_{(*)}
  \;+\;\underbrace{B\;1}_{N_1'}
  \;+\;\underbrace{B\;z^{-1}}_{(**)}\\[6pt]
&= \Bigl(\frac{2A}{T} + B\Bigr)\;z^0
  \;+\;\Bigl(-\frac{2A}{T} + B\Bigr)\;z^{-1}.
\end{aligned}
$$

よって「分子多項式の係数」は

$$
\boxed{
\begin{aligned}
N_1 &= \frac{2A}{T} + B,\\
N_0 &= -\,\frac{2A}{T} + B.
\end{aligned}
}
$$

---

### 1.2 分母の変換

同様に分母は

$$
a\,s + b
\;\mapsto\;
a\;\frac{2}{T}\frac{1 - z^{-1}}{1 + z^{-1}}
\;+\;b.
$$

有理化のために $(1+z^{-1})$ を掛け、

$$
a\;\tfrac{2}{T}(1 - z^{-1}) + b(1+z^{-1})
$$

を展開すると

$$
\begin{aligned}
&\underbrace{\frac{2a}{T}}_{D_1}\;-\;\underbrace{\frac{2a}{T}\,z^{-1}}_{(*)}
  \;+\;\underbrace{b}_{D_1'}
  \;+\;\underbrace{b\,z^{-1}}_{(**)}\\[4pt]
&= \Bigl(\frac{2a}{T} + b\Bigr)\,z^0
  \;+\;\Bigl(-\frac{2a}{T} + b\Bigr)\,z^{-1}.
\end{aligned}
$$

したがって「分母多項式の係数」は

$$
\boxed{
\begin{aligned}
D_1 &= \frac{2a}{T} + b,\\
D_0 &= -\,\frac{2a}{T} + b.
\end{aligned}
}
$$

---

## 2. 離散伝達関数 $H(z)$

以上より

$$
H(z)
=\frac{Y(z)}{X(z)}
=\frac{N_1 + N_0\,z^{-1}}{D_1 + D_0\,z^{-1}}
\;=\;\frac{\bigl(\frac{2A}{T}+B\bigr)\;+\;\bigl(-\frac{2A}{T}+B\bigr)z^{-1}}
       {\bigl(\frac{2a}{T}+b\bigr)\;+\;\bigl(-\frac{2a}{T}+b\bigr)z^{-1}}.
$$

---

## 3. 差分方程式への逆 Z 変換

1. 両辺に分母を掛けて

   $$
   (D_1 + D_0\,z^{-1})\,Y(z)
   = (N_1 + N_0\,z^{-1})\,X(z).
   $$
2. 逆 Z 変換し、$z^{-1}$ を「1サンプル遅れ」に置き換えると

   $$
   D_1\,y[n] + D_0\,y[n-1]
   = N_1\,x[n] + N_0\,x[n-1].
   $$
3. $y[n]$ を左辺に孤立：

   $$
   y[n]
   = -\frac{D_0}{D_1}\;y[n-1]
     +\frac{N_1}{D_1}\;x[n]
     +\frac{N_0}{D_1}\;x[n-1].
   $$

---

### 最終的な差分方程式（すべて展開）

$$
\boxed{
y[n]
\,=\,
-\;\frac{-\frac{2a}{T}+b}{\frac{2a}{T}+b}\;y[n-1]
\;+\;\frac{\frac{2A}{T}+B}{\frac{2a}{T}+b}\;x[n]
\;+\;\frac{-\frac{2A}{T}+B}{\frac{2a}{T}+b}\;x[n-1].
}
$$

これで、**D₁, D₀, N₁, N₀** を一切省略せず、かつ初心者の方にも追いやすい形で導出できたと思います。

---


